\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/aludiagram.PNG} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}
\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan identifikasi ini merupakan tahapan awal dari pembuatan laporan Tugas Akhir. Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifiasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan.
Dari hasil identifikasi masalah, penulis mencermati dan melihat bagaimana penentuan agen baru. Mereka hendak menentukan agen baru dengan menggunakan data pengiriman sebagai parameter untuk melihat kota-kota tujuan dengan pengiriman terbanyak. Alasan utamanya karena  daerah yang memiliki pengiriman/transaksi terbanyak akan menjadi sektor kedua proses pengiriman  barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express} selain di Kota Bandung. 3 kota tujuan dengan pengiriman terbanyak yang akan menjadi lokasi agen-agen baru. Kemudian menentukan kriteria-kriteria untuk menentukan alternatif agen mana yang akan terpilih sebagai agen baru dalam setiap kota. Kriteria yang digunakan ditentukan oleh pihak DK Express. Kemudian saat ada calon agen yang menawarkan diri, pihak DK Express akan mempertimbangkan dengan melihat kriteria-kriteria yang telah ditentukan.
\par Berdasarkan masalah tersebut, perusahaan membutuhkan suatu pendukung keputusan yang dapat menentukan alternatif yang nantinya akan menjadi agen baru

\subsection{Penentuan Tujuan}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitian yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis perancangan penentuan agen baru dengan tujuan :
\begin{enumerate}
\item Untuk efesiensi proses pengiriman barang dengan menggunakan agen
\item Untuk membantu proses penentuan agen baru pada PT. Dakota Indonesia \textit{Express} agar lebih efektif dengan mengimplementasikan metode AHP dan \textit{Profile Matching}.
\end{enumerate}
Tujuan penelitian tergantung dengan pada jenis penelitian dan masalah yang akan diteliti. Oleh sebab itu, tujuan penelitian harus konsisten dengan masalah yang telah dirumuskan.
\subsection{Pengumpulan Data}
 Selain itu data mentah perusahaan, dalam kelancaran dan keberhasilan suatu penelitian dalam pengumpulan data, dapat dilakukan diantaranya :
\begin{enumerate}
    \item Observasi\\
    Tahap ini dilakukan pengumpulan data yang berkaitan dengan masalah dan metode. Data yang hendak digunakan adalah Data Mitra yang diperoleh dari divisi operasional di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Alamat : Jl. Gunung Batu, No.59A.
    \item Wawancara Awal\\
    Wawancara dilakukan dengan Ibu Desnawati 11 Maret 2019 jam 14.00 selaku \textit{Manager} Divisi Operasional di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}.
    \item Kuesioner\\
    Kuesioner merupakan teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat penyataan tertulis kepada responden untuk dijawabnya. Memberikan kuosioner kepada pegawai untuk mengetahui tanggapan responden terhadap pernyataan yang telah disediakan. Tabel \ref{likert}  merupakan bobot atau skor untuk setiap pernyataan dalam pengukuran \textit{Skala Likert}.
 \textit{Skala Likert}.
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Skala Likert}
\label{likert}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
   No & Kriteria Jawaban & Kode & Nilai  \\
    \hline
         1	& Sangat Setuju	& SS	& 5 \\
        \hline
         2	& Setuju	& S	& 4 \\
         \hline
         3	& Netral	& N	& 3 \\
         \hline
         4	& Tidak Setuju	& TS	& 2 \\
         \hline
         5	& Sangat Tidak Setuju	& STS	& 1 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\end{enumerate}
\subsection{Analisis Data}
Pada tahap ini, data yang telah ditentukan akan dianalisis guna untuk melengkapi dan memenuhi kebutuhan penentuan agen baru menggunakan metode AHP dan metode \textit{Profile Matching}:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria dan alternatif yang akan digunakan dalam penentuan agen baru yang akan direkomendasikan dengan data yang didapatkan dari PT. Dakota Indonesia \textit{Express} dan hasil wawancara. 
    \item Melakukan perhitungan manual metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) untuk menentukan bobot setiap kriteria.
    \item Melakukan perhitungan manual metode \textit{Profile Matching} untuk melakukan perengkingan terhadap alternatif yang direkomendasikan pada pengiriman barang.
    \item Kuisioner awal\\
    Kuisioner awal adalah penyebaran angket yang dilakukan sebelum implementasi sistem. Biasanya menyesuaikan dengan masalah dan topik yang hendak dikaji. 
    \item Analisis Sistem Berjalan\\
    Menjelaskan proses bisnis yang sedang berjalan pada penentuan agen baru di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Proses bisnis dijelaskan menggunakan \textit{BPMN}.
    \item Analisis Sistem yang Akan Dibangun
    Menjelaskan tentang proses bisnis yang akan dibangun yang membantu menyelesaikan permasalahan yang ada pada sistem yang berjalan. Proses bisnis usulan dijelaskan menggunakan \textit{BPMN}.
\end{enumerate}
\subsection{Desain Sistem}
Desain yang dimaksud bukan hanya tampilan atau interfacenya saja, tetapi yang dimaksud desain dalam metode ini adalah desain sistem yang meliputi :
\begin{enumerate}
    \item Perancangan \textit{Unified Modelling Language}\\
    Perancangan yang akan dibuat menggunakan \textit{Unified Modelling Language} (UML) terdiri dari \textit{use case diagram, activity diagram, statechart diagram,} dan \textit{component diagram}.
    \item Perancangan \textit{User Interface}\\
    Perancangan yang akan rancangan antar muka, setelah rancangan antar muka terbentuk maka dilakukan tahap implementasi.
\end{enumerate}
\subsection{Implementasi Sistem}
Pada penulisan program berupa \textit{coding} dari aplikasi yang telah di buat dan berisi \textit{user interface} aplikasi yang telah dibuat.

\subsection{Pengkajian dan Evaluasi}
\begin{enumerate}
    \item Simulasi Program\\
    Tahap ini dilakukan proses pengkajian dan evaluasi yang berisi simulasi sistem yang dibuat dengan implementasi perhitungan metode AHP unutk penentuan bobot dan metode \textit{Profile Matching} untuk perengkingan alternatif yang hendak digunakan dalam penentuan mitra jasa pengiriman. 
     \item Kuisioner Akhir\\
    Kuisioner awal adalah penyebaran angket yang dilakukan setelah implementasi sistem. Bertujuab untuk melihat bagaimana pendapat responden terhadap sistem yang telah dibuat. 
    \item Analisis Sistem Berjalan\\
    \item Pengujian menggunakan \textit{Blackbox}
\end{enumerate}
Penjelasan pengkajian dan evaluasi dapat dilihat di BAB V.

\subsection{Kesimpulan dan Saran} 
Berdasarkan hasil analisis maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh PT. Dakota Indonesia \textit{Express} jika sistem dapat diimplementasikan serta untuk kedepannya dapat dikembangkan menjadi lebih baik lagi.
 




